眾聞 民主派律師信：陳維安涉公職人員行為失當

Mobile Logo
眾新聞 CitizenNews

眾聞
民主派律師信：陳維安涉公職人員行為失當

撰文: 記者鄭靖而 | 發佈日期: 06.05.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

立法會內務委員會周六通過發指引，由經民聯石禮謙取代民主黨涂謹申，主持修訂《逃犯條例》法案委員會的選舉主席程序。立法會秘書處當晚即向法案委員會委員發信，要求委員在今天正午12時前，以書面回覆對內會通過指引的考慮，又表明若法案委員會過半數委員支持採納指引，指引將被視為獲得採納。民主派23名議員，今天透過前民主黨立法會議員何俊仁所屬的何謝韋律師事務所，向立法會秘書長陳維安發律師信，指秘書處越權、陳維安涉嫌公職人員行為失當。

民主派立法會議員，今天出席修訂《逃犯條例》法案委員會會議後見記者。周滿鏗攝

民主派的律師信，引述2016年10月立法會秘書長陳維安向議員發出的信件，引述《議事規則》指，出席會議的議員中連續擔任議員時間最長，而未獲提名為主席候選人的議員，須主持選舉。另外，又列明主持會議的議員，應有合理所需的權力，以行使其主持選舉的角色及功能，該等權力包括維持選舉程序進行時的秩序，以及採取必要行動以確保選舉能有秩序地進行；主持選舉的議員可按情況所需，驅逐行為極不檢點的議員，或暫停會議以恢復秩序。

律師信中質疑，是次秘書處的做法，與2016年的陳維安信中所寫的不符。律師信指，內會通過的指引涉及法案委員會選舉主席的程序，由主持會議的委員掌權，以決定如何處理有關指引，是合理及有需要，秘書處不應亦不能篡奪此權力；即使主持會議的委員沒有上述權力，亦不輪到秘書處主動以傳閱方式處理，更遑論作出過半數委員支持即視為採納指引的決定，指秘書處的做法越權，因此秘書處的決定應為無效。

民主派在信中表示，有理由相信陳維安及法案委員會的秘書濫用權力及職位，涉嫌違反公職人員行為失當，要求陳維安在今午12時前撤回決定，否則民主派可能會再採取進一步的法律行動，包括發起行動制止或向執法部門舉報。

陳維安晚上透過秘書處發言人表示，知悉議員對秘書處的做法有不同意見。由於今早10時左右收到23位議員給秘書長的律師信，秘書處現階段不宜作評論。陳維安指，秘書處一直是恪守不偏不倚的原則，繼續以專業、中立的態度，去履行支援立法會的職責。雖然現在的情況是前所未有，但秘書處仍然緊守崗位，向立法會提供獨立及專業的服務。陳說，對於有部分議員不斷批評秘書處，對此深表遺憾。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：